\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[a4paper,margin=2cm]{geometry}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{listings}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta, positioning, fit, backgrounds}
\usepackage{titlesec}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\definecolor{titleblue}{HTML}{15314B}
\definecolor{accent}{HTML}{1D6FB8}
\definecolor{codebg}{HTML}{F4F6FB}
\definecolor{codecmt}{HTML}{55607A}
\definecolor{codekw}{HTML}{1D6FB8}
\definecolor{codestr}{HTML}{1A7F4B}

% Lien du depot du projet (reutilise partout)
\newcommand{\projeturl}{https://github.com/Cyprientsp/projet_cyber_rag}

\titleformat{\section}{\Large\bfseries\color{titleblue}}{\thesection}{0.6em}{}
\titleformat{\subsection}{\large\bfseries\color{accent}}{\thesubsection}{0.6em}{}

\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
  backgroundcolor=\color{codebg},
  commentstyle=\color{codecmt}\itshape,
  keywordstyle=\color{codekw}\bfseries,
  stringstyle=\color{codestr},
  breaklines=true, breakatwhitespace=false,
  frame=single, framerule=0pt, framesep=6pt,
  xleftmargin=6pt, xrightmargin=6pt,
  showstringspaces=false, columns=fullflexible, keepspaces=true,
  literate={é}{{\'e}}1 {è}{{\`e}}1 {à}{{\`a}}1 {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1
           {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1 {ç}{{\c c}}1 {É}{{\'E}}1
           {ï}{{\"i}}1 {ë}{{\"e}}1 {ù}{{\`u}}1 {ü}{{\"u}}1 {È}{{\`E}}1 {À}{{\`A}}1
           {«}{{\guillemotleft{}}}1 {»}{{\guillemotright{}}}1
           {°}{{\textdegree{}}}1 {€}{{\texteuro{}}}1 {—}{{---}}3 {–}{{--}}2,
}

% Neutralise la ponctuation "active" de babel-french (:, ;, !, ?) : on saisit
% nous-mêmes les espaces. Indispensable pour que TikZ (label={above:...}) et
% listings compilent sans conflit de catcode.
\frenchsetup{AutoSpacePunctuation=false}

\begin{document}

% =====================================================================
% PAGE DE GARDE
% =====================================================================
\begin{titlepage}
  \centering
  \vspace*{1.2cm}

  {\large\bfseries\color{accent}\MakeUppercase{Rapport de projet}}\\[3pt]
  {\normalsize\color{codecmt}Cybersécurité \textperiodcentered{} Intelligence artificielle}\\[1.7cm]

  {\color{accent}\rule{\linewidth}{2pt}}\\[12pt]
  {\Huge\bfseries\color{titleblue}Construire et manipuler\\[8pt]%
   un environnement IA avec RAG\par}
  \vspace{14pt}
  {\Large\color{accent}Retrieval-Augmented Generation\par}
  \vspace{2pt}
  {\large\color{codecmt}Base vectorielle locale + LLM local\par}
  \vspace{12pt}
  {\color{accent}\rule{\linewidth}{2pt}}\\[1.7cm]

  % --- Pile technique ---
  {\renewcommand{\arraystretch}{1.45}%
   \begin{tabular}{r@{\hspace{1.3em}}l}
     \color{codecmt}Base vectorielle   & PostgreSQL 16 / pgvector\\
     \color{codecmt}Moteur LLM         & Ollama --- gemma2:2b\\
     \color{codecmt}Embeddings         & nomic-embed-text (768 d.)\\
     \color{codecmt}Conteneurisation   & Docker Desktop (WSL 2)\\
     \color{codecmt}Scripts            & Python 3.14\\
   \end{tabular}\par}

  \vfill

  % --- Depot du projet ---
  \fcolorbox{accent}{codebg}{%
    \parbox{0.82\linewidth}{\centering\vspace{5pt}%
      {\footnotesize\bfseries\color{titleblue}\MakeUppercase{Dépôt du projet}}\\[4pt]
      \href{\projeturl}{\ttfamily\color{accent}github.com/Cyprientsp/projet\_cyber\_rag}%
      \vspace{5pt}}%
  }\\[1.5cm]

  % --- Auteur / date ---
  {\large\bfseries\color{titleblue}Cyprien Charlaté\par}
  \vspace{4pt}
  {\color{codecmt}\today}

\end{titlepage}

\section{Objectif}
Le but du projet est de construire, de bout en bout, un environnement d'intelligence
artificielle exploitant le principe du \textbf{RAG (Retrieval-Augmented Generation)} :
enrichir les réponses d'un grand modèle de langage (LLM) avec une base de connaissance
personnalisée, afin qu'il réponde sur des données qu'il n'a jamais vues lors de son
entraînement. La démonstration s'appuie sur une entreprise \textbf{fictive}, HelioniX
SAS (onduleurs photovoltaïques), dont les documents internes sous forme de markdown
servent de base de connaissance. Ils ont été générés à partir de Claude Code.

\medskip
\noindent\textbf{Code source} --- L'ensemble des scripts, des documents de démonstration
et de la configuration Docker est disponible sur le dépôt public :
\href{\projeturl}{\texttt{\color{accent}github.com/Cyprientsp/projet\_cyber\_rag}}.

\section{Environnement construit}
L'environnement repose sur la \textbf{virtualisation applicative (conteneurs Docker)}
plutôt que sur une machine virtuelle complète : chaque outil tourne dans un conteneur
isolé, orchestré par \texttt{docker compose}. Ce choix réduit l'empreinte et rend
l'environnement reproductible en une commande.

\medskip
\noindent\textbf{Machine hôte et machine invitée.} La \textbf{machine hôte} est le poste
physique sous Windows 11 Pro. Docker Desktop s'appuie sur \textbf{WSL 2}
(\textit{Windows Subsystem for Linux}), qui est une \textbf{machine virtuelle Linux
légère} exécutée par l'hyperviseur Hyper-V : c'est cette VM qui joue le rôle de
\textbf{machine invitée} et héberge le moteur Docker ainsi que les conteneurs
\texttt{rag-db} et \texttt{rag-ollama}. On combine donc virtualisation système (l'invité
Linux de WSL 2) et virtualisation applicative (les conteneurs) au sein d'une même pile.

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}p{2.6cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{3.6cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{8.4cm}}
\toprule
\textbf{Couche} & \textbf{Élément} & \textbf{Détail} \\
\midrule
Machine hôte & Windows 11 Pro (x86-64) & Exécute Docker Desktop (backend WSL 2) et l'interpréteur Python \\
Machine invitée & VM Linux WSL 2 & Machine virtuelle légère (Hyper-V) qui héberge le moteur Docker et les conteneurs \\
Virtualisation & Docker Desktop & Conteneurisation, orchestration via \texttt{docker-compose.yml} \\
Base vectorielle & conteneur \texttt{rag-db} & image \texttt{pgvector/pgvector:pg16} --- PostgreSQL 16 + extension \texttt{vector}, port \texttt{localhost:5433} \\
Moteur LLM & conteneur \texttt{rag-ollama} & image \texttt{ollama/ollama} --- embedding + génération, port \texttt{localhost:11434} \\
Modèle d'embedding & \texttt{nomic-embed-text} & Texte vers vecteur de \textbf{768} dimensions \\
Modèle de génération & \texttt{gemma2:2b} (Google) & LLM léger (environ 1,6 Go) adapté à une exécution locale (GPU/CPU) \\
Scripts & Python 3.14 (venv) & \texttt{psycopg2-binary} (PostgreSQL) + \texttt{requests} (API Ollama) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Schéma d'architecture}

\begin{center}
\resizebox{0.98\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
  font=\small,
  cont/.style={draw=blue!55, fill=blue!4, rounded corners, align=left, inner sep=5pt},
  py/.style={draw=orange!70, fill=orange!12, rounded corners, align=left, inner sep=5pt},
  ar/.style={-{Latex[length=2.2mm]}, thick, draw=black!65},
]
  \node[cont] (ollama) {\textbf{rag-ollama} \texttt{ollama/ollama} (:11434)\\[2pt]
        \footnotesize gemma2:2b \textperiodcentered{} nomic-embed-text (768d) \textperiodcentered{} GPU};
  \node[cont, below=11mm of ollama] (db) {\textbf{rag-db} \texttt{pgvector/pgvector:pg16} (:5433)\\[2pt]
        \footnotesize table documents(embedding VECTOR(768)) \textperiodcentered{} index HNSW};
  \begin{scope}[on background layer]
    \node[draw=blue!40, fill=blue!2, rounded corners, fit=(ollama)(db), inner sep=6mm,
          label={[blue!55]above:\textbf{Docker Desktop (WSL 2)}}] (docker) {};
  \end{scope}
  \node[py, left=26mm of docker] (py) {\textbf{Scripts Python}\\[2pt]
        \footnotesize venv 3.14\\ \footnotesize ingest.py \textperiodcentered{} query.py};
  \begin{scope}[on background layer]
    \node[draw=black!55, rounded corners, fit=(py)(docker), inner sep=8mm,
          label={above:\textbf{Machine hôte --- Windows 11}}] (host) {};
  \end{scope}
  \draw[ar] (py.east|-ollama.west) -- node[above,font=\scriptsize]{REST :11434} (ollama.west);
  \draw[ar] (py.east|-db.west) -- node[above,font=\scriptsize]{SQL :5433} (db.west);
\end{tikzpicture}%
}
\end{center}

\begin{center}\footnotesize\itshape Figure 1 --- Architecture : scripts Python sur l'hôte,
conteneurs Ollama et PostgreSQL/pgvector orchestrés par Docker. Les scripts dialoguent
avec Ollama en REST (port 11434) et avec PostgreSQL en SQL (port 5433).\end{center}

\section{Workflow des traitements}
Le pipeline se décompose en deux phases : une phase d'\textbf{ingestion} (hors ligne,
exécutée une fois pour peupler la base) et une phase d'\textbf{interrogation} (rejouée à
chaque question de l'utilisateur).

\begin{center}
\resizebox{0.98\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
  font=\small, node distance=7mm,
  n/.style={draw=blue!55, fill=blue!4, rounded corners, align=center,
            minimum height=11mm, inner sep=3pt, text width=26mm},
  g/.style={n, draw=orange!70, fill=orange!12},
  ar/.style={-{Latex[length=2.2mm]}, thick, draw=black!65},
  lane/.style={font=\bfseries\footnotesize, anchor=west},
]
  % Lane A : ingestion
  \node[n] (d)  {Documents\\ \texttt{data/*.md}};
  \node[n, right=of d]  (ch) {Découpage\\ chunks 600/100};
  \node[g, right=of ch] (em) {Embedding\\ nomic-embed-text};
  \node[n, right=of em] (ins){INSERT\\ pgvector};
  \draw[ar] (d)--(ch); \draw[ar] (ch)--(em); \draw[ar] (em)--(ins);
  \node[lane] at ([yshift=8mm]d.north west) {A. Ingestion (ingest.py) --- hors ligne};
  % Lane B : interrogation
  \node[n, below=18mm of d] (q)  {Question\\ utilisateur};
  \node[g, right=of q]  (qe) {Embedding\\ de la question};
  \node[n, right=of qe] (kn) {Recherche KNN\\ pgvector TOP\_K=4};
  \node[n, right=of kn] (pr) {Prompt enrichi\\ contexte + question};
  \draw[ar] (q)--(qe); \draw[ar] (qe)--(kn); \draw[ar] (kn)--(pr);
  \node[g, below=11mm of kn] (gen) {Génération LLM\\ gemma2:2b};
  \node[n, right=of gen] (rep) {Réponse\\ contextualisée};
  \draw[ar] (pr.south) |- (gen.east);
  \draw[ar] (gen)--(rep);
  \node[lane] at ([yshift=8mm]q.north west) {B. Interrogation (query.py) --- à chaque question};
\end{tikzpicture}%
}
\end{center}

\begin{center}\footnotesize\itshape Figure 2 --- Workflow : (A) ingestion des documents,
(B) interrogation contextualisée du LLM par recherche de similarité vectorielle.\end{center}

\newpage
\section{Procédure d'installation}
L'ensemble de l'environnement se déploie depuis le dossier du projet.
\begin{lstlisting}[language=bash]
# 0) Récupérer le projet
git clone https://github.com/Cyprientsp/projet_cyber_rag.git
cd projet_cyber_rag

# 1) Démarrer la base vectorielle et le moteur LLM
docker compose up -d
docker compose ps                      # rag-db "healthy", rag-ollama "up"

# 2) Télécharger les modèles dans Ollama
docker exec rag-ollama ollama pull nomic-embed-text    # embeddings (768 dim.)
docker exec rag-ollama ollama pull gemma2:2b           # génération

# 3) Environnement Python
python -m venv .venv
.venv\Scripts\activate                 # Windows
pip install -r requirements.txt

# 4) Ingestion puis interrogation
python scripts/ingest.py --reset
python scripts/query.py "Quelle est la garantie de l'onduleur HX-Solar 5000 ?"
python scripts/query.py --no-rag "..." # comparaison : LLM seul, sans la base
python scripts/demo.py                 # batterie de démonstration complète
\end{lstlisting}
Au premier démarrage, le script \texttt{db/init.sql} est joué automatiquement : il active
l'extension \texttt{vector}, crée la table \texttt{documents} et son index HNSW.

\section{Scripts}
\subsection{Ingestion : \texttt{ingest.py}}
Lit les documents, les découpe en fragments (\textit{chunks}) d'environ 600 caractères avec
100 de recouvrement, calcule l'embedding de chaque fragment via Ollama et l'insère dans
pgvector.
\begin{lstlisting}[language=Python]
def chunk_text(text, size, overlap):
    text = text.strip()
    if not text:
        return []
    chunks, start, n = [], 0, len(text)
    while start < n:
        end = min(start + size, n)
        if end < n:                       # coupe de préférence sur un saut de ligne
            window = text.rfind("\n", start + size // 2, end)
            if window > start:
                end = window
        chunk = text[start:end].strip()
        if chunk:
            chunks.append(chunk)
        if end >= n:                      # tout le texte consommé -> fin
            break
        start = max(end - overlap, start + 1)   # progression stricte

def embed(text):                          # embedding via Ollama (nomic-embed-text)
    r = requests.post(f"{OLLAMA_URL}/api/embeddings",
                      json={"model": EMBED_MODEL, "prompt": text}, timeout=120)
    return r.json()["embedding"]
\end{lstlisting}

\subsection{Interrogation : \texttt{query.py}}
Vectorise la question, récupère les \texttt{TOP\_K=4} fragments les plus proches (distance
cosine via l'opérateur \texttt{<=>} de pgvector), construit un prompt contraint au
contexte puis génère la réponse avec \texttt{gemma2:2b}.
\begin{lstlisting}[language=Python]
def retrieve(question, k=TOP_K):
    qvec = embed(question)                        # 1) vectorise la question
    cur.execute("""
        SELECT source, content, 1 - (embedding <=> %s::vector) AS score
        FROM documents
        ORDER BY embedding <=> %s::vector          -- distance cosine (pgvector)
        LIMIT %s;""", (qvec, qvec, k))            # 2) TOP_K chunks les plus proches
    return cur.fetchall()

def answer(question):
    hits = retrieve(question)
    context = "\n\n".join(f"[Source: {s}]\n{c}" for s, c, _ in hits)
    prompt = f"{SYSTEM_PROMPT}\n\n### CONTEXTE\n{context}\n\n### QUESTION\n{question}"
    return generate(prompt)                        # 3) génération gemma2:2b (Ollama)
\end{lstlisting}


\section{Démonstration : couples prompt / réponse}
Le tableau ci-dessous met en évidence la \textbf{bonne prise en compte de la base de
connaissance} : les réponses \guillemotleft{} Avec RAG \guillemotright{} citent des faits
précis issus des documents HelioniX. Pour chaque question, la réponse
\guillemotleft{} Sans RAG \guillemotright{} (LLM seul) est fournie en regard : le modèle
adopte alors l'un des deux comportements de défaut --- soit il \textbf{invente} une réponse
plausible mais fausse (lignes 1 à 4), soit il \textbf{refuse} faute d'accès aux données
(lignes 5 et 6) --- ce qui démontre l'apport du RAG. La dernière question porte
volontairement sur un sujet \textbf{hors base} : le système répond qu'il ne dispose pas de
l'information, prouvant qu'il ne brode pas. La colonne \textbf{Temps} donne la durée de
génération côté serveur (secondes).

\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{longtable}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{0.35cm}
                  |>{\raggedright\arraybackslash}p{3.1cm}
                  |>{\raggedright\arraybackslash}p{1.6cm}
                  |>{\centering\arraybackslash}p{1.35cm}
                  |>{\raggedright\arraybackslash}p{6.5cm}|}
\hline
\rowcolor{titleblue!12}
\textbf{\#} & \textbf{Prompt} & \textbf{Chunks} & \textbf{Temps (s)} & \textbf{Réponse} \\ \hline
\endfirsthead
\hline
\rowcolor{titleblue!12}
\textbf{\#} & \textbf{Prompt} & \textbf{Chunks} & \textbf{Temps (s)} & \textbf{Réponse} \\ \hline
\endhead
1 & Quelle est la garantie constructeur de l'onduleur HX-Solar 5000 ? & 3 src\newline score 0,812 & RAG 61,8\textsuperscript{*}\newline seul 0,7 & \textbf{Avec RAG :} 12 ans\newline\newline \textbf{Sans RAG (invente) :} La garantie est de \textbf{10 ans} sur le matériel et \textbf{5 ans} sur les composants électroniques. \\ \hline
2 & Que signifie le code d'erreur E-204 sur le HX-Solar 5000 ? & 3 src\newline score 0,787 & RAG 0,6\newline seul 0,7 & \textbf{Avec RAG :} Le code E-204 signale une \textbf{surchauffe du transformateur}.\newline\newline \textbf{Sans RAG (invente) :} Le code E-204 indique un \textbf{défaut de communication avec la batterie}. \\ \hline
3 & Combien de jours de télétravail par semaine sont autorisés chez HelioniX, et quel jour est obligatoirement travaillé au bureau ? & 3 src\newline score 0,803 & RAG 9,3\newline seul 0,6 & \textbf{Avec RAG :} Jusqu'à \textbf{3 jours} de télétravail ; le \textbf{mardi} est un jour de présence obligatoire (réunion « SunSync »).\newline\newline \textbf{Sans RAG (invente) :} \guillemotleft{} HelioniX n'a pas fixé de nombre maximum ; un jour au bureau est obligatoire chaque semaine \guillemotright{} (jour non identifié). \\ \hline
4 & Quel est le rendement européen du HX-Solar 5000 et sur quel port TCP fonctionne le protocole SunLink v3 ? & 2 src\newline score 0,786 & RAG 0,6\newline seul 0,7 & \textbf{Avec RAG :} Rendement européen \textbf{97,8 \%} ; SunLink v3 sur le \textbf{port TCP 8770}.\newline\newline \textbf{Sans RAG (invente) :} \guillemotleft{} Rendement non spécifié publiquement ; SunLink v3 fonctionne sur le \textbf{port TCP 80} \guillemotright{} (faux). \\ \hline
5 & Qui est la présidente de HelioniX et quel était le chiffre d'affaires 2024 ? & 3 src\newline score 0,757 & RAG 0,7\newline seul 1,0 & \textbf{Avec RAG :} \textbf{Amélie Rouanet} ; chiffre d'affaires 2024 de \textbf{38,6 M\texteuro{}}.\newline\newline \textbf{Sans RAG (refus) :} \guillemotleft{} Je n'ai pas accès aux données financières d'une entreprise ; consultez le site de HelioniX \guillemotright{}. \\ \hline
6 & Quelle est la valeur faciale du ticket restaurant et la prise en charge employeur chez HelioniX ? & 3 src\newline score 0,778 & RAG 0,7\newline seul 1,5 & \textbf{Avec RAG :} Valeur faciale \textbf{11 \texteuro{}} ; prise en charge employeur \textbf{6,60 \texteuro{}}.\newline\newline \textbf{Sans RAG (refus) :} \guillemotleft{} Je n'ai pas accès aux informations spécifiques sur les politiques d'HelioniX \guillemotright{}. \\ \hline
7 & Quelle est la capitale de l'Australie ? \textit{(hors base)} & 3 src\newline score 0,597 & RAG 7,1\newline seul 0,5 & \textbf{Avec RAG :} \guillemotleft{} Je ne dispose pas de cette information dans ma base de connaissance \guillemotright{}.\newline\newline \textbf{Sans RAG :} Canberra. \\ \hline
\end{longtable}
\noindent\footnotesize\textsuperscript{*} Première requête : la durée inclut le
chargement initial du modèle \texttt{gemma2:2b} en mémoire GPU (VRAM).
\normalsize
\newpage
\section{Conclusion}
L'environnement répond aux trois objectifs du projet : \textbf{(1)} construction d'une
plateforme IA locale conteneurisée (Ollama + PostgreSQL/pgvector), \textbf{(2)} ingestion
d'un jeu de documents dans une base de connaissance vectorielle, et \textbf{(3)}
interrogation d'un LLM enrichi par cette base. La comparaison \guillemotleft{} avec / sans RAG \guillemotright{}
confirme que la base de connaissance est effectivement mobilisée et qu'elle améliore
nettement la pertinence des réponses sur des données métier privées.

\medskip
\noindent\small Dépôt du projet :
\href{\projeturl}{\texttt{\color{accent}github.com/Cyprientsp/projet\_cyber\_rag}}
\normalsize
\newpage
\section{Annexes}

Voici les documents fictifs utilisés dans le RAG :

\begin{lstlisting}[language=markdown]
# HelioniX SAS — Fiche d'entreprise (document interne fictif)

## Identité
HelioniX SAS est une entreprise fictive créée le 14 mars 2019 à Nantes (France).
Son numéro SIREN fictif est 902 451 337. Le siège social est situé au
27 quai de la Fosse, 44000 Nantes. L'entreprise compte 142 salariés en 2025.

## Activité
HelioniX conçoit des onduleurs photovoltaïques intelligents pour l'autoconsommation
résidentielle. Son produit phare est l'onduleur **HX-Solar 5000**, d'une puissance
de 5 kW, garanti 12 ans, avec un rendement européen de 97,8 %.

## Dirigeants
- Présidente : Amélie Rouanet
- Directeur technique (CTO) : Karim Belhadj
- Directrice financière (CFO) : Sonia Vaccaro

## Chiffres clés 2024
- Chiffre d'affaires : 38,6 millions d'euros
- Marge nette : 11 %
- Onduleurs vendus : 21 400 unités
- Marchés principaux : France (62 %), Espagne (23 %), Italie (15 %)
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=markdown]
# HX-Solar 5000 — Fiche produit technique (fictif)

## Présentation
L'onduleur HX-Solar 5000 est le produit phare de HelioniX SAS. Il transforme le
courant continu des panneaux solaires en courant alternatif pour la maison.

## Caractéristiques techniques
- Puissance nominale : 5 000 W (5 kW)
- Tension d'entrée MPPT : 120 V à 500 V
- Nombre de trackers MPPT : 2
- Rendement européen : 97,8 %
- Rendement maximal : 98,4 %
- Protection : IP65 (utilisable en extérieur)
- Poids : 12,3 kg
- Température de fonctionnement : -25 °C à +60 °C
- Garantie constructeur : 12 ans

## Connectivité
Le HX-Solar 5000 intègre le module de supervision **HelioCloud**, accessible via
l'application mobile HelioniX. Le protocole de communication interne se nomme
**SunLink v3** et fonctionne sur le port TCP 8770.

## Prix public conseillé
Le prix public conseillé est de 1 690 € HT (hors pose), en avril 2025.

## Référence SAV
Le code d'erreur **E-204** signale une surchauffe du transformateur : il faut
vérifier la ventilation et contacter le SAV HelioniX si le défaut persiste.

\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=markdown]
# HelioniX SAS — Politique RH et congés (document interne fictif)

## Télétravail
Depuis le 1er janvier 2024, HelioniX autorise jusqu'à 3 jours de télétravail par
semaine pour les postes éligibles. Le mardi est un jour de présence obligatoire
au bureau pour toutes les équipes (réunion hebdomadaire « SunSync »).

## Congés
- Congés payés : 25 jours ouvrés par an.
- RTT : 11 jours par an pour les cadres au forfait.
- Congé « énergie verte » : 2 jours supplémentaires par an offerts aux salariés
  ayant équipé leur logement d'une installation photovoltaïque.

## Tickets restaurant
La valeur faciale du ticket restaurant est de 11 €, prise en charge à 60 % par
l'employeur (soit 6,60 € par titre).

## Prime annuelle
La prime de performance annuelle, appelée **prime SolarBonus**, peut atteindre
jusqu'à 8 % du salaire brut annuel selon l'atteinte des objectifs d'équipe.

## Contact RH
Toute demande RH doit être adressée à Sonia Vaccaro (CFO/RH par intérim) via
l'adresse interne rh@helionix.example.

\end{lstlisting}

\end{document}